{"title": "Educadoras infantis: o que pensam sobre quest\u00f5es de g\u00eanero?", "abstract": "Este trabalho trata da rela\u00e7\u00e3o entre g\u00eanero e Educa\u00e7\u00e3o Infantil, a qual \u00e9\r\nconsiderada, pela Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o no 9394/96, como a\r\nprimeira etapa do ensino b\u00e1sico, com a finalidade de educa\u00e7\u00e3o integral da\r\ncrian\u00e7a, em todas as suas potencialidades. Esse n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o tem sido\r\npredominantemente exercido por mulheres, o que despertou o interesse de\r\ninvestigar a marca feminina no magist\u00e9rio na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Nessa\r\nperspectiva, s\u00e3o aqui discutidas algumas quest\u00f5es de g\u00eanero que perpassam a\r\nfun\u00e7\u00e3o docente com crian\u00e7as pequenas, tais, como: profissionaliza\u00e7\u00e3o\r\nfeminina, \u00e2mbitos p\u00fablico e privado, educar e cuidar. Na revis\u00e3o te\u00f3rica foram\r\ndestacados a categoria g\u00eanero (Guacira Louro e Joan Scott) e o percurso da\r\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil no Brasil (Ana Cerisara e F\u00falvia Rosemberg). Com o foco nas\r\neducadoras infantis, esta pesquisa buscou conhecer as suas concep\u00e7\u00f5es sobre\r\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil e g\u00eanero e como expressam a correla\u00e7\u00e3o existente entre seu\r\nmagist\u00e9rio e essa categoria. A metodologia utilizada foi de natureza qualitativa,\r\ntendo a entrevista semi-estruturada como instrumento de coleta de dados. Foi\r\nadotada a an\u00e1lise tem\u00e1tica de conte\u00fado, na busca de compreens\u00e3o e\r\ninterpreta\u00e7\u00e3o do sentido e significado das falas das educadoras. Os dados\r\nevidenciam que elas valorizam a qualifica\u00e7\u00e3o profissional, procurando articular\r\ncompet\u00eancia t\u00e9cnica \u00e0 afetividade nas rela\u00e7\u00f5es. Contudo, embora critiquem a\r\ndicotomia e polariza\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, ainda revelam marcas de uma socializa\u00e7\u00e3o\r\nfeminina fundamentada no trabalho dom\u00e9stico e maternagem, especialmente\r\nno que se refere ao cuidado com crian\u00e7as pequenas. Diante dos resultados,\r\ntorna-se relevante a amplia\u00e7\u00e3o de estudos e discuss\u00f5es acerca da Educa\u00e7\u00e3o\r\nInfantil, especialmente em quest\u00f5es ainda pertinentes a g\u00eanero, tais, como o\r\neducar / cuidar e a valoriza\u00e7\u00e3o profissional"}