{"title": "A educa\u00e7\u00e3o infantil nas representa\u00e7\u00f5es sociais de pais e m\u00e3es de crian\u00e7as pequenas", "abstract": "Esta pesquisa teve como objetivo identificar as representa\u00e7\u00f5es sociais de Educa\u00e7\u00e3o\r\nInfantil dos pais e das m\u00e3es de crian\u00e7as matriculadas nessa etapa da educa\u00e7\u00e3o, em\r\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablica e privadas. Como referencial te\u00f3rico, adotou-se a Teoria das\r\nRepresenta\u00e7\u00f5es Sociais, particularmente, a abordagem societal de Willem Doise. O\r\ncampo emp\u00edrico de investiga\u00e7\u00e3o constitui-se de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de\r\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil do Recife-PE e participaram da pesquisa 108 pais e m\u00e3es. Para\r\ncoletar dados e informa\u00e7\u00f5es, fez-se op\u00e7\u00e3o pelo uso de um question\u00e1rio e de entrevista\r\nsemi-estruturadas. Na an\u00e1lise do material recolhido com o question\u00e1rio, consideraramse\r\nas frequ\u00eancias das escolhas por item. A an\u00e1lise de conte\u00fado orientou a\r\norganiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos dados da entrevista. Os resultados revelaram a\r\nexist\u00eancia de consensos e varia\u00e7\u00f5es nas representa\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. O\r\ncampo comum das representa\u00e7\u00f5es sociais dos participantes ancorou-se nos aspectos\r\nacad\u00eamicos, normativos e mais atualizados sobre Educa\u00e7\u00e3o Infantil, representada\r\ncomo espa\u00e7o de desenvolvimento e aprendizagem da crian\u00e7a. Inferiu-se que esse\r\ncompartilhamento decorre do acesso a diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o\r\nexpostos. As varia\u00e7\u00f5es entre os pais e m\u00e3es vinculados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas\r\nrevelaram um vi\u00e9s escolarizante e preparat\u00f3rio nas representa\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o\r\nInfantil. A possibilidade de ascens\u00e3o social, promessa de um futuro profissional melhor\r\npara os filhos, tornou-se algo marcante para esse grupo. Entre pais e m\u00e3es de\r\ncrian\u00e7as matriculadas em institui\u00e7\u00f5es privadas, houve \u00eanfase na concep\u00e7\u00e3o de\r\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil destinada a oferecer oportunidades de desenvolvimento da crian\u00e7a.\r\nEsse grupo n\u00e3o fez refer\u00eancias \u00e0 perspectiva de futuro dos filhos, pois focalizou o\r\nvalor dessa etapa para o momento vivido na inf\u00e2ncia. Constatou-se que as vari\u00e1veis\r\nn\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o e renda dos pais e m\u00e3es influenciaram a varia\u00e7\u00e3o de suas\r\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais. A ado\u00e7\u00e3o da abordagem societal revelou-se f\u00e9rtil para o\r\nestudo do campo da educa\u00e7\u00e3o. Os resultados desta pesquisa ressaltaram a\r\nnecessidade de cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de esclarecimentos aos pais e m\u00e3es, com a\r\nfinalidade de estimular a fam\u00edlia a compartilhar com o trabalho desenvolvido nas\r\ninstitui\u00e7\u00f5es educativas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais, ficou\r\nevidenciado que n\u00e3o basta garantir a oferta de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, mas \u00e9 preciso\r\ncontemplar a crian\u00e7a em sua totalidade, para cumprir suas fun\u00e7\u00f5es de cuidar e educar,\r\nque s\u00e3o indissoci\u00e1veis, nessa etapa."}